\input{../../input/main.tex}

\begin{document}

\lesson{1}

\large

\taskpic{ Найдите сопротивление $R_0$ цепи, показанной на рисунке.  }
{
  \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, rotate = 90, scale = 0.9]
    \node[contact, info'={A}] (A) at (-0.2, 0) {};
    \node[contact, info={B}] (B) at (4.2, 0) {};
    \draw (A) to (0, 0) to (0, -1) to[resistor = {info = {$R$}}] (2, -1) to[resistor = {info =
      {$R$}}] (4, -1) to (4, 0) to (B);
    \draw (A) to (0, 0) to (0, 1) to[resistor = {info = {$R$}}] (2, 1) to[resistor = {info = {$R$}}]
    (4, 1) to (4, 0) to (B);
    \draw (2, -1) to (2, 1);
  \end{tikzpicture}
}

\taskpic{ Найдите сопротивление $R_0$ цепи, показанной на рисунке.  }
{
  \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, rotate = 90, scale = 0.9]
    \node[contact, info'={A}] (A) at (-0.2, 0) {};
    \node[contact, info={B}] (B) at (4.2, 0) {};
    \draw (A) to (0, 0) to (0, -1) to[resistor = {info = {$R$}}] (2,
    -1) to[resistor = {info = {$R$}}] (4, -1) to (4, 0) to (B);
    \draw (A) to (0, 0) to (0, 1) to[resistor = {info = {$R$}}] (2, 1)
    to[resistor = {info = {$R$}}] (4, 1) to (4, 0) to (B);
    \draw (2, -1) to[resistor = {info = {$2R$}}] (2, 1);
  \end{tikzpicture}
}

\task{ Найдите сопротивление $R$ цепи, показанной на
  рисунке. Сопротивление каждого резистора $R_0$, сопротивлением
  соединительных проводов можно пренебречь.  }
\begin{center}
  \begin{circuitikz}
    \draw[thick] (-0.5, 0) -- (0, 0) to[generic] (2, 0) to[generic]
    (4, 0) to[generic] (6,0) -- (6.5,0);
    \draw[thick] (0.2, 0) -- (0.2, -1) to[generic] (4.2, -1) --
    (4.2,0);
    \draw[thick] (2.1, 0) -- (2.1, 1) -- (5.8, 1) -- (5.8, 0);
  \end{circuitikz}
\end{center}

\taskpic{ К точкам $A$ и $B$ подводят напряжение $U$. Определите
  сопротивление цепи и силу тока в проводнике $CD$.  }
{
  \begin{circuitikz}
    \draw[thick] (0, 2) to[generic, l_ = $R$] (2, 2);
    \draw[thick] (0, 0) node[anchor = east] {$A$} to [generic,l_=$R$]
    (2, 0);
    \draw[thick] (0, 0) to[generic, l_ = $R$] (0, 2);
    \draw[thick] (2, 0) to[generic, l_ = $R$] (2, 2);
    \draw[thick] (0, 2) node[anchor = east] {$C$} -- (2, 0)
    node[anchor = west] {$D$};
    \draw[thick] (0, 4) to[generic, l_ = $R$] (2, 4);
    \draw[thick] (0, 2) to[generic, l_ = $R$] (0, 4);
    \draw[thick] (2, 2) to[generic, l_ = $R$] (2, 4) node[anchor =
    west] {$B$};
    \draw[thick] (0, 4) -- (2, 2);
  \end{circuitikz}
}

\lesson{2}

\task{ Найдите сопротивление $R_0$ проволочного тетраэдра, включенного
  в цепь двумя вершинами. Сопротивление каждого ребра равно $R$.  }


\taskpic{ Найдите сопротивление $R_0$ цепи, показанной на
  рисунке. Сопротивление каждого резистора $R$ (за исключением
  верхнего).  }
{
  \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC]
    \node[contact, info'={A}] (A) at (0, 0) {};
    \node[contact, info'={B}] (B) at (3, 0) {};
    \draw (A) to (0, 1) to[resistor] (0, 3) to[resistor = {info =
      {$4R$}}] (3, 3) to[resistor] (3, 1) to (B);
    \draw (0, 1) to[resistor] (3, 1);
    \draw (0, 3) to[resistor] (1.5, 2) to[resistor] (3, 1);
    \draw (0, 1) to[resistor] (1.5, 2) to[resistor] (3, 3);
  \end{tikzpicture}
}


\taskpic{ Найдите сопротивление проволочного куба между точками $A_1$
  и $C$. Сопротивление каждого ребра равно $R$.  }
{
  \begin{tikzpicture}[scale=0.55]
    \draw[thick] (0, 0) node[left] {$A_1$} -- (3, 0) node[right]
    {$D_1$} -- (3, 3) node[right] {$D$} -- (0,3) node[left] {$A$} --
    (0,0);
    \draw[thick] (1.5, 1.5) node[left] {$B_1$} -- (4.5, 1.5)
    node[right] {$C_1$} -- (4.5, 4.5) node[right] {$C$} -- (1.5, 4.5)
    node[left] {$B$} -- (1.5, 1.5);
    \draw[thick] (0, 0) -- (1.5, 1.5) (0, 3) -- (1.5, 4.5) (3, 0) --
    (4.5, 1.5) (3, 3) -- (4.5, 4.5);
  \end{tikzpicture}
}


\lesson{3}

\task{ Тело бросают сначала под углом $\alpha$ к горизонту, а затем
  запускают вверх по абсолютно гладкой наклонной плоскости,
  наклоненной под тем же углом $\alpha$ к горизонту. Определите
  отношение начальных скоростей тела, если и в том и в другом случае
  оно поднялось на одну и ту же высоту $h$.  }

\task{ Галилей исследует падение шаров с пизанской башни высотой
  $H$. У него есть два шара массами $m$ и $2m$. Учёный отпускает их
  один за другим через некоторый интервал времени. Начальная скорость
  шаров равна нулю. Соударения шаров с землей и друг с другом
  абсолютно упругие, шары двигаются по одной прямой. На какую
  максимальную высоту может подлететь лёгкий шар в результате одного
  столкновения с тяжелым? Сопротивлением воздуха пренебречь.  }

\task{ По горизонтальной шероховатой поверхности в направлении оси $x$
  движется брусок. Масса бруска $m$, скорость в начальный момент
  времени $x = 0$ $v_0$, коэффициент трения о поверхность $\mu$. К
  бруску прикладывают силу $F(t) = \alpha t$, направленную
  противоположно оси $x$. Постройте график зависимости проекции на ось
  $x$ силы трения, действующей на брусок, от времени.  }


\lesson{4}

\taskpic{ Определите ток, который течет через источник $U$, цепи при
  помощи метода узловых потенциалов.  }
{
  \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC]
    \draw (0, 0) to (3, 0) to[resistor = {info = {$4R$}}] (3, -2) to
    (0, -2) to[battery] (0, 0);
    \draw (2, 0) to[resistor = {info = {$R$}}] (2, -2);
  \end{tikzpicture}
}

\taskpic{ Определите ток, который течет через источник $U$, цепи при
  помощи метода узловых потенциалов.  }
{
  \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, scale = 0.8]
    \draw (0, 0) to[battery = {info = {$U$}}] (3, 0) to[resistor =
    {info = {$2R$}}] (3, -3) to[resistor = {info = {$R$}}] (0, -3)
    to[battery = {info = {$2U$}}] (0, 0);
    \draw (0, 0) to[resistor = {info = {$R$}}] (3, -3);
  \end{tikzpicture}
}


\task{ Определите сопротивление несбалансированного моста при помощи
  метода узловых потенциалов.  }

\begin{center}
  \begin{circuitikz}[scale = 1.2]
    \draw[thick] (0, 1) -- (0.5, 1) -- (0.5, 0) to[generic, l_ = $R$]
    (2.5, 0) to[generic, l_ = $2R$] (4.5, 0) -- (4.5, 1) -- (5, 1);
    \draw[thick] (0.5, 1) -- (0.5, 2) to [generic, l_ = $2R$] (2.5, 2)
    to[generic, l_ = $R$] (4.5, 2) -- (4.5, 1);
    \draw[thick] (2.5, 0) to[generic, l_ = $R$] (2.5, 2);
  \end{circuitikz}
\end{center}


\lesson{5}

\task{ Определите сопротивление бесконечной цепи.  }

\begin{center}
  \begin{circuitikz}
    \draw[thick] (0, 0) to[generic, l_ = $R$] (2, 0) to[generic, l_ =
    $R$] (4, 0);
    \draw[thick, dashed] (4, 0) -- (5, 0);
    \draw[thick] (2, 0) to[generic, l_ = $R$] (2, -2);
    \draw[thick] (4, 0) to[generic, l_ = $R$] (4, -2);
    \draw[thick] (0, -2) -- (4, -2);
    \draw[thick, dashed] (4, -2) -- (5, -2);
  \end{circuitikz}
\end{center}

\task{ Два тела массами $m_1$ и $m_2$ ($m_1 < m_2$), связанные
  невесомой нерастяжимой нитью, соскальзывают по наклонной плоскости с
  углом у основания $\alpha$. Коэффициент трения между телами и
  плоскостью $\mu$ ($\mu < \tg \alpha $). Найти силу натяжения нити.
}

\task{ Экспериментатор Вася исследует скорость таяния снега. При
  температуре $0$ C в сильный снегопад он кладет большой плоский
  нагреватель на землю и записывает, с какой скоростью меняется высота
  сугроба на нагревателе. Нагреватель рассчитан на 4 возможные
  мощности $P_1 = 0.25$ Вт, $P_2 = 0.5$ Вт $P_3 = 1$ Вт и $P_4 = 2$
  Вт. Из-за небрежности Вася записывает только абсолютное значение
  скорости, без указания опускался или поднимался уровень снега. Его
  данные для соответствующий мощностей нагревателя: $v_1 = 2.25$ мм/с,
  $v_2 = 1$ мм/с, $v_3 = 1.5$ мм/с. Помогите Васе найти
  $v_4$. Определите также скорость выпадения снега на нагреватель в
  кг/с, если удельная теплота плавления льда $\lambda = 3.35 \cdot
  10^5$ Дж/кг. Нагреватель установлен так, что растявший снег сразу
  стекает с него. Потерями тепла пренебречь.  }


\lesson{(доп задачи)}


\task{ Определите сопротивление бесконечных цепей.  }

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \subfloat{
    \begin{circuitikz}
      \draw[thick] (0, 0) to[generic, l_ = $R$] (2, 0) to[generic, l_
      = $R$] (4, 0) to[generic, l_ = $R$] (6, 0) to[generic, l_ = $R$]
      (8, 0) -- (8.5, 0);
      \draw[thick] (0, 2) to[generic, l_ = $R$] (2, 2) to[generic, l_
      = $R$] (4, 2) to[generic, l_ = $R$] (6, 2) to[generic, l_ = $R$]
      (8, 2) -- (8.5, 2);
      \draw[thick, dashed] (8.5, 0) -- (9, 0);
      \draw[thick, dashed] (8.5, 2) -- (9, 2);
      \draw[thick] (2, 0) to[generic, l_ = $R$] (2, 2);
      \draw[thick] (4, 0) to[generic, l_ = $R$] (4, 2);
      \draw[thick] (6, 0) to[generic, l_ = $R$] (6, 2);
      \draw[thick] (8, 0) to[generic, l_ = $R$] (8, 2);
    \end{circuitikz}
    } 
    \hspace{1.5cm} 
    \subfloat{
      \begin{circuitikz}
        \draw[thick] (0, 2) to[generic, l_ = $R$] (2, 2) to[generic,
        l_ = $2R$] (4, 2) to[generic, l_ = $4R$] (6, 2) to[generic, l_
        = $8R$] (8, 2) -- (8.5, 2);
        \draw[thick] (0, 0) -- (8.5, 0);
        \draw[thick, dashed] (8.5, 0) -- (9, 0);
        \draw[thick, dashed] (8.5, 2) -- (9, 2);
        \draw[thick] (2, 0) to[generic, l_ = $R$] (2, 2);
        \draw[thick] (4, 0) to[generic, l_ = $2R$] (4, 2);
        \draw[thick] (6, 0) to[generic, l_ = $4R$] (6, 2);
        \draw[thick] (8, 0) to[generic, l_ = $8R$] (8, 2);
      \end{circuitikz}
    }
\end{figure}


\task{ Если в бесконечной схеме, состоящей из квадратных ячеек, через
  один узел $A$ подводят ток $I$, а через соседний узел $B$ отводят
  ток $I$, то какой ток идёт по сопротивлению, соединяющему узлы $A$ и
  $B$? Каково эквивалентное сопротивление цепи между этими двумя
  узлами, если сопротивление стороны ячейки $r$?  }

\end{document}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
